Date: 2017-11-19
Cathegory: sw-generic
Tags: common, proposal
Authors: Crank
Title: Апология Data Science в HEP
Status: draft

В последние годы развитие вычислительной техники и способов её применения в
ряде прикладных областей обнаруживает определённые тенденции, которые приобрели
название [???] «науки о данных» (англ. _Data Science_).

Хотя актуальность _науки о данных_ по большей части происходит из запросов
коммерции и зарубежной промышленности, целесообразно рассмотреть этот тренд
с точки зрения академической науки с тем чтобы выявить практическую полезность
в более фундаментальных задачах — её методология и ставшие общеупотребимыми
практики основываются на классическом математическом аппарате, в то же время
привнося новые идеи в традиционные процедуры обработки данных (например в
экспериментальной физике).

Основоположники и специалисты в этой области трактуют _науку о данных_ как
эмерджентную область знания лежащую на пересечении математической статистики,
компьютерных наук и выделенной предметной области [???, Joel Grus]. Хотя
подобное междисциплинарное (компилятивное) основание не позволяет говорить об
этом явлении как о фундаментально‐новом направлении, соответствующие
специалисты в последние годы высоко ценятся в индустрии которая предъявляет к
ним вполне конкретные требования, включающие в себя следующие компетенции:

- Теория вероятностей и статистика, необходимые для проверки статистических
гипотез, регрессионного анализа, построения репрезентативных выборок
- Теория искусственных нейронных сетей и самоорганизующихся карт, включая
навыки применения аппарата линейной алгебры в соответствующем объёме
- Теория реляционных баз данных, распределённых вычислений, алгоритмы на графах
- Владение современными языками программирования и навык использования
инструментария формализующего соответствующие математические алгоритмы
- Владение актуальными методами и технологиями в сферах машинного обчения:
методы кластеризации данных и распознавания образов
- Познания в отраслевой предметной области, в которой предполагается
применение науки о данных (медицина, финансы, кибернетика, социология,
материаловедение)

Ожидаемые результаты деятельности этих специалистов (_аналитиков данных_,
англ. Data Scientists) включают в себя как непосредственное выявление новых
закономерностей в больших объёмах данных, так и создание профильных
программных решений и инструментов автоматизирующих такой процесс на регулярной
основе.

Такой результат вполне отвечает задачам поисковой активности в физике
элементарных частиц и её отдельных приложениях: реконструкции физических
событий, обработке сигналов, верификации моделей и т.д.

Индустрия располагает обширными ресурсами для работ в прикладных
областях не будучи связанной обязательствами традиционными для академических
структур и реагирует на сиюминутные надобности достаточно пластично, в то
время как не всякий институт или коллаборация могут позволить себе
выделенный штат специалистов занятых разработкой технологий для поддержания
фундаментальных исследований. Конечно, противопоставление академической науки
и наукоёмких коммерческих областей с течением времени теряет актуальность по
мере их взаимопроникновения, однако физика фундаментальных взаимодействий
и применяемое в ней программное обеспечение обладает определённой спецификой.

## Программное обеспечение в экспериментальной физике и физике высоких энергий

Актуальность разработки специализированного программного обеспечения
для экспериментальной физики привела к созданию нескольких решений ставших
классическими на текущий момент. Большинство из них были инспирированы
потребностями крупных международных центров и объединений, таких как
Европейский Центр ядерных исследований (CERN), Объединённый институт ядерных
исследований (Дубна), Лаборатория Джефферсона и других. В разное время
предпринимались попытки по созданию комплексных решений для сопровождения
всего цикла эксперимента (от постановки эксперимента, до извлечения физических
данных), совокупная сложность такой задачи оказалась слишком велика, и наиболее
результативным оказалось развивать решения предназначенные для решения
выделенных проблем на различных стадиях:

- На этапе постановки эксперимента, для предсказания характеристик детекторов
(чувствительность, энерговыделение, эффективность и угловой аксептанс)
итеративные методы на основе случайных распределений, получившие название
«методов Монте‐Карло» реализуются в основном пакетом «Geant».
- При этом в качестве первичных генераторов частиц используются модели
основанные на специализированных численных методах (привлекается КХД на
решётке или феноменологические модели) — пакет «Pythia».
- Для обработки данных, промежуточного представления и online-визуализации
применяется пакет ROOT, предоставляющий интерактивную среду, интерпетатор
скриптов с поддержкой рефлексивности кода, основанный на диалекте языка C++.

Хотя в большинстве случаев основные программы в рамках этих решений
разрабатываются силами академического сообщества, основной вклад в их
разработку внесён силами выделенных подразделений внутри больших коллабораций,
следующих практическим спецификациям, но принимающим архитектурные решения
с учётом опыта промышленной разработки ПО [??? — Geant4 UML diagrams].

# Предложение

Согласно очерченной проблематике и сформулированным выше концепциям, мы
работаем над предложением разработки прикладного программного обеспечения. Это
предложение будет скорректировано сообразно конъюктурным требованиям того или
иного правительственного фонда, однако общая его актуальность не вызывает
сомнений, в том случае если отечественное министерское чиновничество намеренно
поддерживать собственные фундаментальные исследования в ближайшем будущем не
только воодушевляющими декларациями.

### Классификация проекта

- Название проекта: «Архитектура программного обеспечения для сопровождения
экспериментов в физике высоких энергий» ("Supporting software architecture for
experiments in high-energy physics")
- Научная дисциплина — основной код: 7-921 Компьютерные системы для поддержки
научных исследований
- Научная дисциплина — дополнительные коды:
    - 02-110 Физика элементарных частиц
    - 07-365 Специализированные методы и алгоритмы обработки и анализа больших
    данных
    - 07-375 Методы, алгоритмы и системы распознавания, классификации,
    кластеризации и прогнозирования в пакетном режиме и в режиме реального
    времени
- Ключевые слова: архитектура программного обеспечения, физический эксперимент,
программная экосистема, метаданные, большие данные, инфраструктура программного
обеспечения (software architecture, software infrastructure,
physical experiment, software ecosystem, API, metadata, big data, software
framework, software integration)

### Аннотация проекта

Междисциплинарный проект направлен на создание гибкой архитектуры программного
обеспечения вокруг стэка современных технологий для задач сопровождения
экспериментов в физике высоких энергий (ФВЭ) и ядерной физике (ЯФ). Архитектура
подразумевает реализацию программного обеспечения с необходимо‐высокой
гранулярностью включающей как классические инструменты для анализа и
моделирования процессов ФВЭ и ЯФ (Geant4, ROOT), так и привлечение набора
современных инструментов для быстрого прототипирования (Python), интеграции
современных инструментов машинного обучения (R, OpenCV), не получивших до сих
пор применения в экспериментах малого и среднего масштабов в силу их высокой
междисциплинарности и/или отсутствия выделенных ресурсов для реализации такой
программы в научных группах, состоящих в основном из физиков. Реализация такой
архитектуры позволит использовать более выразительные средства для решения
задач статистической обработки данных экспериментов ФВЭ и ЯФ (КМД-3/СНД, ИЯФ,
Новосибирск; NA64, CERN, Женева), чем ускорит реализацию их актуальных
физических программ. Результатом должно быть применение аппарата
нейроинформатики, стохастических машин и распределённых вычислений свойственных
большим данным, что будет отражено в профильных публикациях.

## Стек технологий и имеющийся практический задел

_Настоящий текст является более редактурой
[вот этой заметки](http://crank.qcrypt.org/tomsk-epl-software-bundle-brief.html)
в более формальном стиле. «Свои» могут посмотреть туда в поисках более
свободного и сокращённого изложения, с меньшей степенью концептуализации и
бо́льшим количеством специальных деталей._

### Tomsk EPL Software Bundle Brief

Описываемые решения расчитаны в основном на эксперименты небольшие и среднего
масштаба эксперименты, в которых типичный объём данных собираемый в течении
одной сессии составляет до нескольких террабайт. Более точный критерий вывести
сложно, в силу высокой изменчивости задач, однако для бо́льших объёмов нужен
другой набор инструментов, с распределёнными хранилищами и парком
вычислительных машин объединённых в иерархическую отказоустойчивую сеть
(т.н. «Grid-технологии», см.
напр. [PanDA](https://link.springer.com/article/10.1134/S1547477116050150)).

### Goo

Прежде всего, необходимо удовлетворить некоторым потребностям системного
характера, возникающим при организации подобных _экосистем_. Их целесообразно
обобщить в виде выделенного проекта с явно‐обозначенной зоной ответственности
для повышения степени гранулярности. Для этого нами разрабатывается библиотека
общего назначения, обеспечивающая механизм сквозного конфигурирования различным
элементам экосистемы и реализующая объектный дизайн приложения в терминах
языка C++ ([goo](https://github.com/CrankOne/goo)). Механизм гибкого
конфигурирования во время выполнения, подобный тому что обычно встречается
в языках более высокого уровня (см. напр.
Go — [Viper](https://github.com/spf13/viper)) использует систему классов
упорядочивающих конфигурации в расширяемые иерархические словари, подобные
[`boost::variables_map`](http://www.boost.org/doc/libs/1_54_0/doc/html/boost/program_options/variables_map.html),
однако без ограничения на вложенность тематических секций, с более лаконичным
синтаксисом, упрощённым жизненным циклом, облегчёнными зависимостями и
поддержкой [YAML](http://www.yaml.org/)
([yaml-cpp](https://github.com/jbeder/yaml-cpp)).

### StromaV

Следующий функциональный слой предполагает предварительную реализацию
обобщённых сущностей (интерфейсов и протоколов) для работы в
HEP/ЯФ-экспериментах: это интеграция МК-процедур и аналитики (см.
[заметку](http://crank.qcrypt.org/elementy-infrastruktury-prilozhenii-stromav-primesnoe-povedenie-prilozheniia.html)),
представленную в библиотеке [StromaV](https://github.com/CrankOne/StromaV).
Ключевых черты утверждённые на этапе проектирования:

- В качестве внутреннего формата данных для представления физического события
используются [Google Protocol Buffers](https://developers.google.com/protocol-buffers/).
Мультиязыковая совместимость, сериализация, возможность содержать описание
топологии структур данных в выделенном файле со специально предназначенной для
такого описания лексикой, встроенные механизмы интроспекции данных, возможность
интеграции с разработанными компанией Google сервисами межпроцессной
коммуникации.
- Концепция _конвейера данных_ (англ. «_pipeline_») для обработки данных
формализована в виде объектной модели (см. напр.
[заметку-1](http://crank.qcrypt.org/analiz-fizicheskikh-sobytii-v-stromav-i.html),
[заметку-2](http://crank.qcrypt.org/analiz-fizicheskikh-sobytii-v-stromav-ii.html)):
    - Источник данных веделен в интерфейс, свойства которого можно определять
    через _примеси_ (англ. «mixins», термин парадигмы аспектного
    программирования) реализованные в C++ через ромбовидное наследование. Так
    например, различные способы индексирования источников данных обеспечивают
    поддержку произвольного доступа, связь с записями в БД — калибровки,
    сведения об условиях проведения эксперимента, геометрия детекторов,
    источники приёмник данных в реальном времени, и т.д.)
    - Интерфейс обработчика данных (англ. «handler»), с предсказуемым жизненным
    циклом подразумевает создание атомарных простых процедур обработки, в том
    числе и на высокоуровневых языках.
    - Параллелизм заложен в концепцию (когда независимые ресурсоёмкие
    обработчики исполняются на нескольких ядрах или узлах).
- Геометрия установок описывается в нотации XML
[GDML](http://gdml.web.cern.ch/GDML/doc/GDMLmanual.pdf), с определённой
XSD-схемой. Схема позволяет переопределять отдельные элементы нотации и
создавать расширения и автоматически генерировать трансляторы, а текстовый
формат открывает возможность работать с геометрией в рамках REST API и
реализовать параметризуемое динамическое конструирование CSG-геометрии
средствами текстового шаблонизатора ([Jinja2](http://jinja.pocoo.org/docs/2.10/)).

StromaV обеспечивает предварительную инфраструктуру для создания
приложений под конкретные задачи впоследствии. Обобщённый характер процедур
позволяет затем концентрировать усилия на специфичных для эксперимента задачах:
алгоритмах отдельных обработчиков, формате события, геометрии, реконструкции,
метаданных, существенно повышая повторное использование программного кода.

### Сервер ресурсов StromaV

Задача интеграции системных приложений средствами кода на C++ и СУБД
предполагает довольно существенные трудозатраты из‐за больших различий в
лексике императивного языка и язык запросов. Кроме того, в такой задаче многое
зависит от конкретной СУБД и вычислительной инфраструктуры коллаборации,
исторически-утверждённого цикла разработки и сопровождения программного
обеспечения. В качестве альтернативного метода интеграции мы предлагаем
использовать конструирование запросов в промежуточном слое абстракции,
получившем распространение в последние годы. Он объединяет библиотеку StromaV
и сервисы утверждённые в коллаборации (БД с информацией о калибровках и
метаданных, электронные журналы эксперимента, библиотеку геометрии, хранилища и
репозитории реконструированных данных в рамках т.н.
RESTful-[приложения](https://bitbucket.org/CrankOne/sv-resources). При таком
подходе, запросы к хранилищам создаются через вызов процедур библиотеки
cURL. Такое приложение может быть запущено локально. В качестве важнейшего
побочного преимущества такого подхода можно отметить упрощение работы с
системами аутентификации (Kerberos, AD). Приложение реализовано на Python
([Flask](http://flask.pocoo.org/)) и существенно снижает накладные расходы
на реализацию промежуточных программ конструирующих запросы к СУБД.

### Управление хранилищами

CERN предоставляет в пользование сервис с иерархическими хранилищами на
магнитных лентах [CASTOR](http://castor.web.cern.ch/), а так же
быстрое защищённое распределённое хранилище
[EOS](http://information-technology.web.cern.ch/services/eos-service). Мы
интегрировали их, а так же управление данными на отдельных хостах в рамках
приложений и модулей на Python в проекте
[castlib](https://github.com/CrankOne/castlib). Это сравнительно небольшой
пакет расширяющий возможности StromaV и ресурсного сервера для работы со всякими
экзотическими хранилищами и автоматизации long running tasks.

### Прочее

Мы активно используем Docker в тех случаях когда встаёт вопрос о зависимостях,
поскольку этот инструмент позволяет о них не думать вовсе. У нас есть образ
дистрибутива на основе Gentoo с небольшим оверлеем, в который включены все
необходимые зависимости, и всё что нужно от пользователя для начала
работы — это тривиально‐устанавливаемый Docker (есть во всех современных
дистрибутивах Linux в виде пакета, а так же на Mac OS) и ~7Gb трафика для
скачивания образа (основной объём там — Geant4 и ROOT 6). Помимо трафика и
места на диске, абсолютно никаких накладных расходов этот подход не несёт,
в отличие от классических виртуальных машин.

Для автоматизации многих длительных задач мы используем
[Rundeck](http://rundeck.org/).
Это очень гибкий scheduler со сравнительно удобным Web UI, возможностью
администрирования как отдельных узлов, так и кластеров.

Сейчас мы работаем над Python‐биндингами к StromaV, которые можно будет
использовать в интерактивных записных книжках [Jupyter](http://jupyter.org/).
Это должно существенным образом ускорить цикл и достоверность анализа.

Биндинги, кстати, делаются на [SWIG](http://www.swig.org/), так что после
Python мы сможем, как минимум, задействовать R и Java, к чему есть интерес со
стороны студентов-аналитиков.

Конечно же, весь C++ код документируется в
[Doxygen](http://www.stack.nl/~dimitri/doxygen/), но мы пока не опубликовали
его, поскольку в документации есть пробелы в тех местах, где мы пока не смогли
оценить практическую ценность той или иной концепции.

Распределение задач, документирование багов, обсуждения и база знаний у нас
размещены на [redmine](http://www.redmine.org/)
([https://rm.epl.tpu.ru/](https://rm.epl.tpu.ru/)), там намного больше
информации, но мы пока стараемся вести его приватно, — после регистрации
привелегии распределяются вручную.

### Пример

Сравнительно целостным и проработанным этот софт представлен в сборке для
эксперимента [NA64 (CERN)](https://na64.web.cern.ch/). Он представлен
«суперпроектом» ([термин](https://en.wikibooks.org/wiki/Git/Submodules_and_Superprojects)
из номенклатуры git) со скриптами сборки и файлами предпочтений для основных
окружений, [библиотекой](https://gitlab.cern.ch/P348/afNA64), реализующей
интерфейсы StromaV, и всем прочим софтом, который мы встроили в нашу
экосистему.

### Проблемы и апология

Поскольку нам частенько приходится встраивать в наш код уже существующие или
появляющиеся внутри коллабораций вещи, нельзя сказать, что некая
standalone-сборка всей экосистемы гарантирует стабильную работу — там всегда
довольно много прототипов, попадающих в основные development‐ветки. Хотя на
устранение ошибок и несовместимостей по мере развития этого подхода тратится
всё меньше времени, у них (ошибок) всегда довольно сильный психологический
эффект, и это вполне понятно, поэтому мы не пропагандируем эти решения и
пользуемся ими в основном внутри группы. Доведение кода до ума в смысле
целостных релизов в духе FairROOT силами такого небольшого сообщества, без
выделенной финансовой поддержки, разумеется, невозможно.

Всё же, по мере развития т.н. Data Science в других областях (Big Data, image
processing, финансы, аналитика больших экспериментов) новые технологии набирают
популярность, и позволяют решать классические проблемы эффективнее. Так, работа
со статистикой в R намного лаконичнее и выразительнее, чем скрипты на
CINT/CLING, а интеграция Jupyter позволяет делиться аналитическими наработками
одной ссылкой на его «записные книжки» (поддерживающие в т.ч. и CLING), или
использовать библиотеки
[anaconda](https://ru.wikipedia.org/wiki/Anaconda_(дистрибутив_Python)),
существенно превосходящие ROOT в инструментальном отношении для аналитики.

